

## Modelado de sistemas fisiológicos

### Circuito RLC

#### 1. Dos mallas

- Hay dos variables dependientes: Corrientes  $i_1(t)$  e  $i_2(t)$ .
- Un inductor y un capacitor, sistema de segundo orden

$$\frac{V_s(s)}{V_e(s)} = \frac{?s^2 + ?s + ?}{as^2 + bs + c}$$

#### Ecuaciones principales

$$V_e(t) = Ri_1(t) + L \frac{d[i_1(t) - i_2(t)]}{dt} + R[i_1(t) - i_2(t)]$$

$$L \frac{d[i_1(t) - i_2(t)]}{dt} + R[i_1(t) - i_2(t)] = Ri_2(t) + Ri_2(t) + \frac{1}{c} \int i_2(t) dt$$

$$V_s(t) = Ri_2(t) + \frac{1}{c} \int i_2(t) dt$$

#### Transformada de Laplace

$$V_e(s) = [RI_1(s) + L(s)[I_1(s) - I_2(s)] + R[I_1(s) - I_2(s)]]$$

$$Ls[I_1(s) - I_2(s)] + R[I_1(s) - I_2(s)] = 2R I_2 + \frac{I_2(s)}{Cs}$$

$$V_s(s) = RI_2(s) + \frac{I_2(s)}{Cs}$$

#### Procedimiento algebraico

Se realiza la suma algebraica en el voltaje de salida:

$$V_s(s) = \frac{CBs + 1}{Cs} I_2(s)$$



Se despeja  $I_1(s)$  y se agrupa  $I_2(s)$  en la ecuación de la segunda malla.

$$LsI_1(s) - LsI_2(s) + RI_1(s) - RI_2(s) = 2RI_2(s) + \frac{I_2(s)}{Cs}$$

$$LsI_1(s) + RI_1(s) = 2RI_2(s) + \frac{I_2(s)}{Cs} + LsI_2(s) + RI_2(s)$$

$$(Ls + R)I_1(s) = \left(3R + \frac{1}{Cs} + Ls\right) I_2(s)$$

$$(Ls + R)I_1(s) = \frac{CLs^2 + 3CRs + 1}{Cs(Ls + R)} I_2(s)$$

$I_1(s)$

Se sustituye en la ecuación de la primera malla.

$$V_e(s) = RI_1(s) + LsI_1(s) - LsI_2(s) + RI_1(s) - RI_2(s)$$

$$V_e(s) = (R + Ls + R)I_1(s) - (Ls + R)I_2(s)$$

$$V_e(s) = (R + Ls + R) \frac{CLs^2 + 3CRs + 1}{Cs(Ls + R)} I_2(s) - (Ls + R)I_2(s)$$

$$V_e(s) = \left[ (2R + Ls) \frac{CLs^2 + 3CRs + 1}{Cs(Ls + R)} - (Ls + R) \right] I_2(s)$$

$$V_e(s) = \left[ (2R + Ls) \left( \frac{CLs^2 + 3CRs + 1}{Cs(Ls + R)} - (Ls + R) \right) \right] I_2(s)$$

$$V_e(s) = \left[ \frac{(CL^2s^3 + 5CLRs^2 + Ls + 6CR^2s + 2R) - (CL^2s^3 + 2CLRs^2 + CR^2s)}{Cs(Ls + R)} \right] I_2(s)$$

$$V_e(s) = \frac{3CLR^2 + (5CR^2 + L)s + 2R}{Cs(Ls + R)} I_2(s)$$



### Función de transferencia

$$\frac{V_s(s)}{V_e(s)} = \frac{\frac{CRs+1}{Cs} I_2(s)}{3CLR^2s^2 + (SCR^2 + L)s + 2R} I_2(s) =$$

$$\frac{(CRs+1)(Ls+R)}{3CLR^2s^2 + (SCR^2 + L)s + 2R}$$

$$\frac{V_s(s)}{V_e(s)} = \frac{CLR^2s^2 + (CR^2 + L)s + R}{3CLR^2s^2 + (SCR^2 + L)s + 2R}$$

### Modelo de ecuaciones integro-diferenciales

**NOTA:** Cuando se realizan el análisis por mallas, se debe respetar las variables dependientes, es decir, las corrientes, recordando que, solamente se pueden despegar de términos donde no se estén derivando o integrando, además, se sugiere que el voltaje de entrada sea un término positivo.

Se despeja  $i_1(t)$  de la ecuación de la primera malla:

$$i_1(t) = \left[ V_e(t) - L \frac{d[i_1(t) - i_2(t)]}{dt} + Ri_2(t) \right] \frac{1}{2R}$$

Por lo tanto, se despeja  $i_2(t)$  de la ecuación de la segunda malla:

$$i_2(t) = \left[ L \frac{d[i_1(t) - i_2(t)]}{dt} + Ri_1(t) - \frac{1}{C} \int i_2(t) dt \right] \frac{1}{3R}$$



Con la siguiente expresión como salida:

$$V_s(t) = R i_z(t) + \frac{1}{C} \int i_z(t) dt$$

Error estacionario

El error estacionario (con estado), se calcula mediante el siguiente límite.

$$e(s) = \lim_{s \rightarrow 0} s V_e(s) \left[ 1 - \frac{V_s(s)}{V_e(s)} \right] = \lim_{s \rightarrow 0} s \frac{1}{s}$$

$$\left[ 1 - \frac{CLRs^2 + (CR^2 + L)s + R}{3CLRs^2 + (SCR^2 + L)s + 2R} \right] = \frac{R}{2R} = \frac{1}{2}$$

**NOTA:** En este cálculo se debe considerar la entrada como un escalón unitario, es decir,

$$V_e(t) = 1 \text{ por lo tanto, } V_e(s) = \frac{1}{s}$$

**Análisis de estabilidad**

Para determinar la estabilidad de un sistema en lazo abierto, se calculan los polos de la función de transferencia, es decir,

$$3CLRs^2 + (SCR^2 + L)s + 2R = 0$$

$$\lambda_{1,2} = \frac{-b \pm \sqrt{b^2 - 4ac}}{2a} \rightarrow a = 3CLR, b = SCR^2 + L, c = 2R$$

$$\lambda_1 = -17730.4626$$

$$\lambda_2 = -0.2023$$

Por lo tanto el sistema es estable dado que ambas raíces son negativas reales, entonces, el sistema presentará una respuesta subamortiguada a un escalón unitario de entrada.